\chapter{ごくごく初歩的な微粉幾何}
2相流の計算では界面の形状を取り扱うが、その数学的な記述に微分幾何の知見
が欠かせないので初歩的な記述をまとめとく。

\section{曲線の微分幾何}
ある曲線があったとして、その曲線上の点がベクトル$\bm{r}$で表されるのを前
提とする。ここで、直交座標系でのことと考えて、$\bm{r}=(x, y)$である。

最初に、曲線状の弧長$s$を考える。弧長の微変化$ds$は、三平方の定理から、
$ds=\sqrt{dx^2+dy^2}$で与えられる。これを積分すると、弧長が得られる。例
えば、曲線が、$y=f(x)$で与えられていたとすると、$s=s(x)$で、
\begin{equation}
 s(x) = \int_{x_0}^{x}dx\sqrt{1+\left(\frac{df}{dx}\right)^2},
\end{equation}
で表される。

また、曲線状の点が、媒介変数$t$で表されているとすると、弧長$s$は、
\begin{equation}
 s(t) = \int_{0}^{t}dt\sqrt{x_t^2 + y_t^2},
\end{equation}
で表される。ここで、下付き文字は微分を意味して、例えば、$\emptyset_x$は
$\emptyset$の$x$についての微分である。

このような弧の長さについての考察から、弧長$s$を空間上の点を表す媒介変数
として採用することにする。

次に、ある曲線上の接ベクトルについて考える。接ベクトルとは、接線に平行な
単位ベクトルである。ある曲線の接線の傾きはベクトル$\bm{r}$の弧に沿って微
分すれば直ちに得られるという直感は正しく、接ベクトル$\bm{p}$は、
\begin{equation}
 \bm{p} = \frac{\partial\bm{r}}{\partial s},
\end{equation}
である。ここで、$\bm{p}$が単位ベクトルであることは、弧長と媒介変数の関係
からもわかる。即ち弧長による微分は常に規格化されている。

法線ベクトルは、接ベクトルに直交するベクトルであるから、法線ベクトル
$\bm{n}$は、$\bm{n}\cdot\bm{p}=0$である。この性質から法線ベクトルの表現
を求める。

ここで、$\|\bm{p}\|=1$で、あるから、また、$\bm{p}\cdot\bm{p}=1$も成り立
つ。これを弧長$s$で微分すると、
\begin{equation}
 \bm{p}\cdot\frac{d\bm{p}}{ds} = 0,
\end{equation}
であり、これより、法線ベクトルが接ベクトルと直交するという性質から、
\begin{equation}
 \bm{n}\left\|\frac{d^2\bm{r}}{ds^2}\right\| = \frac{d^2\bm{r}}{ds^2},
\end{equation}
が得られる。ここで、法線ベクトルの規格化係数を$\kappa$として曲率と呼ぶ。
以上の考察から、曲率は、以下のように定義される。
\begin{equation}
 \kappa = \left\|\frac{d^2\bm{r}}{ds^2}\right\|.
\end{equation}
曲線の状態が既知であるとき、法線ベクトルについて陽的に表すと、
\begin{equation}
 \bm{n} = \frac{\frac{d^s\bm{r}}{ds^2}}{\left\|\frac{d^2\bm{r}}{ds^2}\right\|},
\end{equation}
のようにベクトル解析でよく出てくる形式が得られる。

これらの手続きと同じように、接ベクトル、法線ベクトルとも直交するベクトル
$\bm{b}$を定義して同じように規格化定数を求めると、それを$\tau$として、捩
率と呼ぶ。
更に、これら3つの空間を定義するベクトルを1つの行列にまとめて、以下のよう
なFrenet-Serretの公式が固有値問題として得られる。
\begin{equation}
 \frac{d}{dt}
  \begin{pmatrix}
   \bm{p} \\ \bm{n} \\ \bm{b}
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
   0 & \kappa & 0 \\
   -\kappa & 0 & \tau \\
   0 & -\tau & 0
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
   \bm{p} \\ \bm{n} \\ \bm{b}
  \end{pmatrix}
\end{equation}
